【疫下人物】香港人抗疫17年 由沙士走到武肺

【疫下人物】香港人抗疫17年 由沙士走到武肺

【疫下人物】

每個人一生中可經歷幾多次疫症爆發？17年的時間是否能撫平傷痛？我們邀請了三位香港人——淘大花園居民、自願進入dirty team的公立醫院護士，以及經歷兩次幼稚園停課的幼兒教育者。由2003年走到2020年，他們各自的經歷和感受，或許能夠啟發你在抗疫時，保持一絲希望。

6歲被標籤播毒 淘大少女囤口罩先知

2003年沙士期間只有6歲的 Alice，自幼就住在淘大R座，童年回憶是一場悲痛的社區爆發。

「我一出世就住在這裏，淘大R座，已經習慣了，我很喜歡這一區。家人在沙士後曾經想過搬到調景嶺，但最後都沒有這樣做。」

現已大學畢業、亭亭玉立的Alice，2003年沙士期間只有6歲。童年最深刻的回憶是淘大花園的社區爆發，「單單是這屋苑已經有三百多人感染。」小小年紀的她困在家中，隔着電視看到E座居民接連被送往隔離營，印象深刻，「腦海中聽過的『營』就只有集中營，所以聯想到被送到隔離營會失去自由，我可以留在家中，但他們卻要前往陌生地方。」困在家中，電視新聞成為她接收外界的渠道，恐懼往往來自新聞畫面，「比起了解死亡或患病，恐懼更多時候來自新聞報道的語氣和陳述方式，人命變成數字的感覺比一切還恐怖。」

當年因停課而一直留在家中，Alice每天都會與哥哥看卡通片，媽媽獨自外出買糧，「她會特地到樓下買早餐，讓我們不至於吃得太單調。」每次看着媽媽踏出家門，她會怕媽媽一去不返，像士兵要上戰場，冒着極大的風險。

沙士之後，淘大花園為了刺激商場消費，不時舉辦「彩虹大抽獎」，「我好有印象，因為我常常抽到大獎，是100元的現金劵，媽媽會拿去光顧淘大商場的商戶，然後再獲得更多抽獎機會。這是非常成功的宣傳活動。」

身為淘大居民，原來會被同輩貼上標籤，「中學有一個男生經常欺負我，告訴身邊的同學我住在淘大，說我可能帶有病毒，或者猜想我是否曾差點喪命！我經歷過社區爆發的恐怖，我不會以此開玩笑。」

現時，Alice面對武漢肺炎格外敏感，「我12月尾已經開始戴口罩，亦曾到台灣入貨。起初大家以為我感冒，但我會說口罩用來預防武肺。」看到朋友戴口罩馬虎，她會堅持指正，男友曾經嘲笑她怕死，「現在他會說:你是先知。」

中學生變Dirty Team 男護盼疫後成家立室

「我在1月尾開始在隔離病房工作，抽籤排名我也是頭幾位，他們問有沒有人自願，我就舉手，因為很多同事家裏有小朋友，而且這種時候若讓剛畢業的醫護上前線，跟送他們去死沒有分別。」

沙士期間只有16歲、就讀中四的Andy（化名），怎也沒有想過17年後自己竟站在前線，成為公立醫院隔離病房的護士。今年剛好是他入行的第10年，「以前沒有想過會當護士，我有想過當消防員，但不夠高。我性格天生喜歡幫助別人，當護士也好。」

2020年的1月他正式進入隔離病房工作，最擔心他的是女朋友，「最初沒有說我是自願入去的，只說自己抽籤排頭幾名。她知道之後，馬上泣不成聲，怕我有入無出。我笑說，人壽保險還未加上她的名字，才會不那麼早死，放心。」他期望在疫症過後能夠重拾人生本來的計劃，「想有自己的家庭、生小朋友，很羨慕有些爸爸拖着女兒外出，看到他們拖着前世情人出街，真的很羨慕。希望打完這場仗後的一兩年內可以實現。」

在隔離病房工作期間，他見過有一家四口的懷疑個案，「兩個小孩，一個3歲，另一個5歲，幸運的是他們沒有感染，但我會不禁思考，當一個小朋友因為肺炎，在你手上離開人世，我的反應會怎樣？我能否麻木地去看待？」

剛入行時，他形容自己只會顧好手上工作，但一次目睹一名年輕母親在極短時間內患病去世，改變了他的工作態度，「當自己都想成家立室的時候，能夠如何幫助病人及其家屬去面對親人離世，都是我會考慮的事情。」

「前線醫護遇到最困難的地方是病人不肯說真話，而且政府和醫院給予的指引很混亂，究竟要如何分配人手、病人應該送到哪一間病房，都沒有清楚的指引，要靠自己應對和修正。」訪問當天，正正是武漢四班包機抵港前的一天，Andy亦做好心理準備，開始一輪忙碌的抗疫工作。

入行10年的護士 Andy（化名），1月自願進入公立醫院隔離病房工作。

沙士前買樓遇減薪 幼師再停課憂學生

「沙士期間我在鰂魚涌私校工作，停課後家長說要退學，也不願交學費，令老師們的月薪少了三分之一。沙士前我剛買了樓，要供樓，人工卻變少，當時真係好灰。」入行27年的資深幼兒教育工作者黃小姐形容，「2003年壞事連連」，偶像張國榮離世，自己生計也受到停課影響，但最擔心是她幼稚園的學生，「3至6歲的小朋友，學習範疇有體能、大小肌肉、認知。一切都需要老師親身帶領和互動去學習。一旦停課，小朋友便會失去了幾個月的學習機會，復課後要追趕進度，非常困難，尤其是有特殊學習需要的小朋友。」

沙士期間，幼稚園停課，學生提早放暑假，黃小姐當年將學生用物品清潔消毒，武肺爆發後也不例外，為的是為復課做好準備。今次停課期間，黃小姐如其他教師，要拍攝教學短片，網上教寫字，但螢幕怎能代替緊握學生的手寫的一筆一劃？

疫症下的私營幼稚園，面對學生退學潮，直接影響老師收入和學校營運，黃小姐現已轉到有政府資助的基層幼稚園工作，在武肺襲港期間，幼稚園收到政府的一萬多元資助，「政府派錢叫我們去買口罩和抗疫用品，但問題是我們找不到所需的幼兒口罩。」若學生復課，每個小朋友每天需要用三至四個口罩，一所幼稚園有約100個學生，一日至少耗用300個，以保守市價5元一個計，單日已要1,500元，萬多元也撐不到幾天。政府與其派錢資助，不如提供物資，讓學生安心上課。

現在不能與疼愛的學生們見面，黃小姐每星期一定會打一次電話給小朋友，「家長透露小朋友困在家中30天，明明很想跑跑跳跳、很想念老師，見到這個情況真的很無奈。」最理想的情況是幼稚園將會在4月開學，但是最壞情況是這些幼童要困在家中直至暑假。其實全港學生，不論是大、中、小學還是幼稚園， 學生都面對無法有效地吸收知識的風險，老師們更加要重新適應拍攝短片和網上教學。若當初政府能夠及時封關阻止疫情蔓延，及早制訂全面應對方法，香港的學生和老師，未必需要如此艱難抗疫。」

入行27年的幼稚園老師黃小姐，沙士前買樓，但遇上沙士停課，停薪留職收入減少卻要供樓。

記者：陳韻如
攝影：林亦、鄧欣